%
% FH Technikum Wien
% !TEX encoding = UTF-8 Unicode
%
% Erstellung von Master- und Bachelorarbeiten an der FH Technikum Wien mit Hilfe von LaTeX und der Klasse TWBOOK
%
% Um ein eigenes Dokument zu erstellen, müssen Sie folgendes ergänzen:
% 1) Mit \documentclass[..] einstellen: Master- oder Bachelorarbeit, Studiengang und Sprache
% 2) Mit \newcommand{\FHTWCitationType}.. Zitierstandard festlegen (wird in der Regel vom Studiengang vorgegeben - bitte erfragen)
% 3) Deckblatt, Kurzfassung, etc. ausfüllen
% 4) und die Arbeit schreiben (die verwendeten Literaturquellen in Literatur.bib eintragen)
%
% Getestet mit TeXstudio mit Zeichenkodierung ISO-8859-1 (=ansinew/latin1) und MikTex unter Windows
% Zu beachten ist, dass die Kodierung der Datei mit der Kodierung des paketes inputenc zusammen passt!
% Die Kodierung der Datei twbook.cls MUSS ANSI betragen!
% Bei der Verwendung von UTF8 muss dnicht nur die Kodierung des Dokuments auf UTF8 gestellt sein, sondern auch die des BibTex-Files!
%
% Bugreports und Feedback bitte per E-Mail an latex@technikum-wien.at
%
% Versionen
% *) V0.7: 9.1.2015, RO: Modeline angepasst und verschoben
% *) V0.6: 10.10.2014, RO: Weitere Anpassung an die UK
% *) V0.5: 8.8.2014, WK: Literaturquellen überarbeitet und angepasst
% *) V0.4: 4.8.2014, WK: Initalversion in SVN eingespielt
%
\documentclass[MTI,Master,english]{twbook}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}

%
% Hier biblatex & Biber konfigurieren; Vergessen Sie nicht, dass Sie biber verwenden müssen um eine Bibliothek zu erzeugen
%
%\usepackage[backend=biber, style=ieee]{biblatex}
\usepackage[backend=biber, bibstyle=ieee, citestyle=numeric]{biblatex}
\addbibresource{bibliography/masters.bib}

%
% Bei Bedarf bitte hier die Syntax-Highlightings anpassen
%
\usepackage[final]{listings}
%literate={]#}{{${]}\#$}}1
\lstset{captionpos=b,numberbychapter=false,caption=\lstname,frame=single, numbers=left, stepnumber=1, numbersep=2pt, xleftmargin=15pt, framexleftmargin=15pt, numberstyle=\tiny, tabsize=3, columns=fixed, basicstyle={\fontfamily{pcr}\selectfont\footnotesize}, keywordstyle=\bfseries, commentstyle={\color[gray]{0.33}\itshape}, stringstyle=\color[gray]{0.25}, breaklines=true, breakatwhitespace, breakautoindent, showstringspaces=false, postbreak=\mbox{\textcolor{blue}{$\hookrightarrow$}\space}}
\lstloadlanguages{[ANSI]C, C++, [gnu]make, gnuplot, Matlab, bash}

%Formatieren des Quellcodeverzeichnisses
\makeatletter
% Setzen der Bezeichnungen für das Quellcodeverzeichnis/Abkürzungsverzeichnis in Abhängigkeit von der eingestellten Sprache
\providecommand\listacroname{}
\@ifclasswith{twbook}{english}
{%
	\renewcommand\lstlistingname{Code}
	\renewcommand\lstlistlistingname{List of Code}
	\renewcommand\listacroname{List of Abbreviations}
}{%
	\renewcommand\lstlistingname{Quellcode}
	\renewcommand\lstlistlistingname{Quellcodeverzeichnis}
	\renewcommand\listacroname{Abkürzungsverzeichnis}
}
% Wenn die Option listof=entryprefix gewählt wurde, Definition des Entyprefixes für das Quellcodeverzeichnis. Definition des Macros listoflolentryname analog zu listoflofentryname und listoflotentryname der KOMA-Klasse
\@ifclasswith{scrbook}{listof=entryprefix}
{%
	\newcommand\listoflolentryname\lstlistingname
}{%
}
\makeatother
\newcommand{\listofcode}{\phantomsection\lstlistoflistings}


\graphicspath{{./images/}{./PICs/}}
\usepackage{blindtext}
\usepackage{csquotes}
%\usepackage{tabularx}
%\usepackage{adjustbox}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{lscape}
\usepackage{colortbl}
\usepackage{longtable}
\usepackage{threeparttable}
\usepackage{typed-checklist}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{hyphenat}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{pgfplots}
%\usepackage{pgf-pie}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{listings}
\usepackage{multicol}
\usepackage{supertabular}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{svg}
\svgpath{{externalrepos/affinity/svg/naked/}{externalrepos/affinity/svg/circle/blue/}{externalrepos/affinity/svg/circle/gray/}{externalrepos/affinity/svg/circle/green/}{externalrepos/affinity/svg/circle/red/}{externalrepos/affinity/svg/square/blue/}{externalrepos/affinity/svg/square/gray/}{externalrepos/affinity/svg/square/green/}{externalrepos/affinity/svg/square/red/}}
%\usepackage[maxfloats=256]{morefloats}

\usepackage[toc,page]{appendix} % title option does not work, the titletoc option is not used therefore so that titles match :/

\usepackage[toc,acronyms,automake,nomain]{glossaries} % needs to be loaded after hyperref!!
\makeglossaries
% for double (glossary and acronym definition)
\usepackage{xparse}
\DeclareDocumentCommand{\newdualentry}{ O{} O{} m m m m } {
	\newglossaryentry{gls-#3}{name={#5},text={#5\glsadd{#3}},
		description={#6},#1
	}
	\makeglossaries
	\newacronym[see={[Glossary:]{gls-#3}},#2]{#3}{#4}{#5\glsadd{gls-#3}}
}

%\usepackage{verbatim}
\usepackage[edges]{forest}
\usetikzlibrary{arrows.meta,calc,chains}
\usepgfplotslibrary{dateplot}
\pgfplotsset{compat=1.8}
%
% Einträge für Deckblatt, Kurzfassung, etc.
%
% OLD thesis title
%\title{\raggedright{\nohyphens{Comparison and Evaluation of Kubernetes Distributions and the Development of Kubernetes Clusters}}}
\title{\raggedright{\nohyphens{Theoretical and Practical Evaluation of Kubernetes Distributions Using System-Administration, Maintainability and Usability Criteria}}}
\author{Patrik Plöchl, BSc}
\studentnumber{1910298023}
%\author{Titel Vorname Name, Titel\and{}Titel Vorname Name, Titel}
%\studentnumber{XXXXXXXXXXXXXXX\and{}XXXXXXXXXXXXXXX}
\supervisor{Dipl.-Ing. Thomas Zeitlhofer}
%\supervisor[Begutachter]{Titel Vorname Name, Titel}
%\supervisor[Begutachterin]{Titel Vorname Name, Titel}
\secondsupervisor{Ing. Daniel Kienböck, MSc}
%\secondsupervisor[Begutachter]{Titel Vorname Name, Titel}
%\secondsupervisor[Begutachterinnen]{Titel Vorname Name, Titel}
\place{Wien}
\kurzfassung{
Diese Arbeit handelt von der theoretischen und praktischen Evaluierung von diversen selbst-provisionierten, lokal-installierbaren und frei verfügbaren Kubernetes Distributionen mit dem Ziel, die meist geeignete für den geplanten Kubernetes Cluster einer Organisation zu finden. 

Um den aktuelle State of the Art (SoA) in Container Orchestrierung zu ermitteln, wurden die Markttendenze und Kubernetes Annahmetrends, als auch die erste umgehende Zusammenfassung aller Kubernetes Container Laufzeitumgebungen und ihre Beziehungen evaluiert. Auf den SoA und den recherchierten Anforderungen basierend wurden die ausgewählten Kubernetes Distributionen in einer detaillierten, theoretischen und praktischen Evaluierung verglichen. Die ausgewählte Distributionen (OKD, OpenShift, Rancher, Kublr und Charmed Kubernetes) wurden in einer Merkmalsmatrix auf deren Dokumentation und offiziellen Quellen basierend verglichen, mit einer breiten Skala der zu betrachtenden Kriterien, so wie Marktposition, Clusteradministration Funktionalitäten und die verfügbaren Sicherheitsfeatures. Mit Hilfe der Merkmalsmatrix wurden OKD, OpenShift, Rancher und Standard Kubernetes ausgewählt. Sie wurden in ähnlichen Testumgebungen installiert und anhand einer breiten Skala von Systhemadministrations-, Wartbarkeits- und Nutzbarkeitskriterien 6 Monate lang evaluiert. Mehrere praktische Projekte wurden ausgeführt. 

OKD und OpenShift wurden aufgrund der Forschungsergebnisse als die meistgeeignete Distributionen erklärt, wegen ihrer Ausgereiftheit und überlegener Benutzermanagement, Authentifizierungs-, Identitätsbestimmungs- und Systemadministration-Features. Mit ausschließlicher Inbetrachtnahme von OKD und OpenShift, wurde festgestellt, dass OpenShift viele zusätzliche Sicherheits- und Entwicklungsfeatures hat, als auch viele zusätzliche Services im Vergleich zu dessen Community-Version, OKD. Rancher wurde als optimal für Projekte, die skalierbare und schnell installierbare Cluster mit geeigneten Verwaltungsfeatures brauchen, gefunden. Standard Kurbernetes ist für Projekte, die maßgeschneiderte, minimale und ressourceneffiziente Cluster brauchen, geeignet. 
}
\schlagworte{Kubernetes, Kubernetes Distributionen, Wartbarkeit, Evaluierung}
\outline{
This thesis provides a detailed theoretical and practical evaluation of different self-provisioned, locally-deployable and freely available Kubernetes distributions, with the aim to determine the most suitable one for an organization’s planned Kubernetes cluster.

To establish the current State of the Art (SoA) in container orchestration, the major market tendencies, Kubernetes adoption and usage trends, as well as the first complete summary of all Kubernetes container runtimes and their relationships were determined. Based on the SoA and the collected requirements, selected Kubernetes distributions were compared in a  detailed, two-part, theoretical and practical evaluation. The selected distributions (OKD, OpenShift, Rancher, Kublr and Charmed Kubernetes) were evaluated in a feature matrix, based on documentation and other official resources using a wide range of criteria including market position, cluster-administration functionalities and offered security features. Based on the findings of the feature matrix, OKD, OpenShift, Rancher and standard Kubernetes were selected and deployed in similar test environments and evaluated according to a wide range of system-administration, maintainability and usability criteria as well as multiple real-world projects over a six-month evaluation period.

The thesis found OKD and OpenShift to be the most suitable Kubernetes distributions, due to their overall maturity and superior authentication, identity provision, user management and system-administration features. Considering only OKD and OpenShift, OpenShift was found to provide a large amount of additional security and development features as well as a wide range of additional services in comparison to its community version, OKD. Rancher was found to be suitable for projects requiring quickly-deployable and scalable clusters with decent management features, while standard Kubernetes was found to be suitable for projects requiring highly-customized, minimal and lightweight clusters.
}
\keywords{Kubernetes, Kubernetes distributions, maintainability, evaluation}
%\acknowledgements{\blindtext}

\begin{document}
	\definecolor{lred}{HTML}{ffa6a6}
	\definecolor{lgreen}{HTML}{e8f2a1}
	\definecolor{lorange}{HTML}{ff972f}
	\definecolor{lyellow}{HTML}{ffe994}
	\definecolor{lblue}{HTML}{b4c7dc}
	
	% Frontmatter
	\maketitle
	
	% Load glossary
	\input{chapters/glossary_definitions/glossary}
	
	% Main parts
	\newpage \chapter{Introduction}
		\label{ch:introduction}
		\input{chapters/introduction/motivation_research_questions_limitations}
	
	\newpage \chapter{Kubernetes, Container Runtimes and Usage Trends}
		\label{ch:intro}
		\input{chapters/kubernetes_runtimes_trends/container_kubernetes}
		\input{chapters/kubernetes_runtimes_trends/trends_soa}

	\newpage \chapter{Comparison of Kubernetes Distributions Using a Feature Matrix}
		\label{ch:comparison_matrix}
		\input{chapters/comparison_matrix/methods}
		\input{chapters/comparison_matrix/results}

	\newpage \chapter{Comparison of Kubernetes Distributions Using Test Clusters}
		\label{ch:comparison_cluster}
		\input{chapters/comparison_cluster/setup}
		\input{chapters/comparison_cluster/methods}
		\input{chapters/comparison_cluster/results}
		
	%\newpage \chapter{Deployment and Analysis of the Final Kubernetes Cluster}
	
	\newpage \chapter{Discussion}
		\label{ch:discussion}
		\input{chapters/discussion/runtimes_trends_soa}
		\input{chapters/discussion/comparison_matrix}
		\input{chapters/discussion/comparison_cluster}
	
	\newpage \chapter{Conclusions}
		\label{ch:conclusions}
		\input{chapters/conclusions_acknowledgements/conclusions}
	
	\newpage \chapter{Acknowledgments}
		\label{ch:acknowledgements}
		\input{chapters/conclusions_acknowledgements/acknowledgements}
	
	%
	% Hier beginnen die Verzeichnisse.
	%
	\clearpage
	\markboth{References}{References}
	\printbibliography[heading=bibintoc,title={References}]
	%\printbibliography
	\clearpage
	
	% Das Abbildungsverzeichnis
	\listoffigures
	\clearpage
	
	% Das Tabellenverzeichnis
	\listoftables
	\clearpage
	
	% Das Quellcodeverzeichnis
	\listofcode
	\clearpage
	
	\phantomsection
	%\addcontentsline{toc}{chapter}{\listacroname}
	%\chapter*{\listacroname}
	%\printacronyms % prints just the list of acronyms
	\printglossary[type=\acronymtype]
	\clearpage
	
	% Glossary was disabled since it was not used.
	%\phantomsection
	%\addcontentsline{toc}{chapter}{Glossary}
	%\chapter*{Glossary}
	%\printglossary 
	
	%
	% Hier beginnt der Anhang.
	%
	\clearpage
	%\appendix
	\begin{appendices}
		\chapter{Enterprise Kubernetes Readiness Factsheet and Checklist}
		\label{ch:appendix_readiness_factsheet_checklist}
			\input{endmatter/appendix_readiness_factsheet_checklist}
			\clearpage
		\chapter{Container Orchestrators Market Share 2018-2020 (Base Data)}
			\label{ch:appendix_orchestrators_market_share_data}
			\input{endmatter/appendix_orchestrators_market_share_data}
			\clearpage		
		
		\chapter{CNCF Kubernetes Distributions and Platforms}
		\label{ch:cncf_distributions_platforms}
			\input{endmatter/appendix_cncf_distributions}
			\clearpage
	    
	    \chapter{SlideCrafting Project Documentation}
	    \label{ch:sliderunner_documentation}
	    	\input{endmatter/appendix_sliderunner_documentation}
	    	\clearpage
	    	
	    \chapter{Comparison of Kubernetes Dashboards}
	    \label{ch:dashboard_comparison_tables_figures}
	    	\input{endmatter/appendix_dashboard_comparison}
	    	\clearpage
	    
	    \chapter{Summarized Results of the Cluster Comparison}
	    \label{ch:appendix_cluster_comparison_results}
	    	\input{endmatter/appendix_cluster_comparison_results}
	    	\clearpage
	    
	    \chapter{Differences between OKD and OCP}
	    \label{ch:appendix_okd_vs_ocp}
	    	\input{endmatter/appendix_okd_vs_ocp}
	    	\clearpage
	    
	    \chapter{List of Available Operators and Other Resources in the OKD and OCP Catalog}
	    \label{ch:appendix_redhat_catalog}
	    	\input{endmatter/appendix_redhat_catalog}
	    	\clearpage
	    
	    \chapter{Code Snippets}
		\label{ch:code_snippets}
			\input{endmatter/appendix_code_snippets}
			%\clearpage	
			
	\end{appendices}
\end{document}